
- [Lec 1 - Проблемы высоких нагрузок](#lec-1---Проблемы-высоких-нагрузок)
	- [Чем и как мерить нагрузку](#Чем-и-как-мерить-нагрузку)
	- [Виды масштабирования](#Виды-масштабирования)
- [Lec 2 - Проблемы высоких нагрузок](#lec-2---Проблемы-высоких-нагрузок)
- [Lec 3 - Нагрузочное тестирование](#lec-3---Нагрузочное-тестирование)
	- [Тестирование подсистем серверов](#Тестирование-подсистем-серверов)
		- [смоделировать нагрузну на диск](#смоделировать-нагрузну-на-диск)
		- [смоделировать нагрузку на CPU](#смоделировать-нагрузку-на-cpu)
		- [смоделировать нагрузку на сеть](#смоделировать-нагрузку-на-сеть)
	- [Тестирование серверов и приложений на простых запросах](#Тестирование-серверов-и-приложений-на-простых-запросах)
	- [Тестирование приложений при выполнении сценариев](#Тестирование-приложений-при-выполнении-сценариев)
	- [Тестирование в соотвестивие с требованиями](#Тестирование-в-соотвестивие-с-требованиями)
- [Lec 4 - Индексы (часть 1)](#lec-4---Индексы-часть-1)
	- [Деревья как структура для индекса](#Деревья-как-структура-для-индекса)
		- [Бинарное дерево поиска](#Бинарное-дерево-поиска)
		- [B-tree](#b-tree)
- [Lec 5 - Индексы (часть 2)](#lec-5---Индексы-часть-2)
- [Lec 6 - Репликация (часть 1)](#lec-6---Репликация-часть-1)

# Lec 1 - Проблемы высоких нагрузок
## Чем и как мерить нагрузку

RPS,RPM - request per second/minute - количество запросов в единицу времени(считать персенталь).\
Данная метрика не учитывает сложность запросов.\
Чем смотрят тип запросов - newrelic(дорогой). Другие варианты - middleware на go чтоб логировать запросы. Можно логи направлять в эласткс и затем исп kibana.\
Из логов можно отследить ip по регионам [maxmind](https://www.maxmind.com/en/home). Так же можно смотреть количество запросов по пользователям.\
Логи должны быть структурированными и желательно в логах отражать следующую инфу:
* ip
* Cookie
* Request
* Login
 
Никогда не пишите логи в mysql,mongodb!\
Прекрасным инструментом для логов ялвялеисся elastic.\
Если архитектура микросервисная то нужно в логах писать сквозной трэйс.


Packets/Megabytes per second - кол-во данных в единицу времени
[Когда следует использовать TCP_NODELAY и TCP_CORK?](http://qaru.site/questions/126291/when-should-i-use-tcpnodelay-and-when-tcpcork)\
atop - может показать контекст свитчинг\
[Числа, которые должен знать каждый программист](https://habr.com/ru/post/108537/)\
context switching занимает 1 мкс

Колличество одновременных соединений:
* Simultaneous connections
* Concurrency
  
Connection: keep-alive

[WordPress & HighLoad — особенности работы на высоких нагрузках](https://wpcraft.ru/blog/wordpress-highload/)\
[From C10K to C100K problem, push 1,000,000 messages to web clients with 1 node](https://qunfei.wordpress.com/2016/09/20/from-c10k-to-c100k-problem-push-over-1000000-messages-to-web-clients-on-1-machine-simultaneously/)\
[Миллион WebSocket и Go](https://habr.com/ru/company/mailru/blog/331784/)


Latency - Время, которое проходит от запроса, до получения ответа.Чем оно ниже, тем лучше.\
Throughput - Пропускная способность системы. Например, сколько писем могут принимать наши сервера.

* В реальных проектах приходится выбирать между этими параметрами
* В highload-системах, как правило, предпочтение отдают throughput
* Причины выбора - разные архитектуры.

Правильно измерять перцентиль. Как правило 95 или 99. Перцентиль (процент) — значение антропометрического признака для сотой доли совокупности измеренных людей. Если кривую распределения в сей совокупности измеренных людей разделить на 100 равных частей, тополучим 99 площадей, в каждой из которых будет свое значение признакаи частота ее встречаемости.

## Виды масштабирования

* Вертикальное - увеличение мощности сервера. Минус, что в какой то момент арпгрейд становится дорогим.
* Горизонтальное - использование бОльшего колличества серверов. Минус - дорогие программисты.



# Lec 2 - Проблемы высоких нагрузок
[Виртуальная память - 1](https://lectoriy.mipt.ru/lecture/Comp_basics_of_programming-L13_151201.01)\
[Виртуальная память - 2](https://lectoriy.mipt.ru/lecture/Comp_basics_of_programming-L14_151203.01)\
[Как Linux работает с памятью. Семинар в Яндексе](https://habr.com/ru/company/yandex/blog/250753/)\
[ LINUX. Распределение ресурсов системы | Технострим](https://www.youtube.com/watch?v=O1jEmaZ1lcE)\
[Влияние Transparent Huge Pages на производительность системы](https://habr.com/ru/company/tinkoff/blog/446342/)\
[Is this explanation about VSS/RSS/PSS/USS accurate?](https://stackoverflow.com/questions/22372960/is-this-explanation-about-vss-rss-pss-uss-accurate)


Режим работы процессора (англ. CPU mode) — состояние процессора, определяющее его поведение при выполнении различных команд и возможность доступа к различным данным.

По способу адресации памяти (на примере x86):

    * Реальный режим: обращение к оперативной памяти происходит по реальным (действительным) адресам, трансляция адресов не используется. Набор доступных операций не ограничен, защита памяти не используется.
    * Защищённый режим: обращение к памяти происходит по виртуальным адресам с использованием механизмов защиты памяти. Набор доступных операций определяется уровнем привилегий.

По уровню привилегий (в защищённом режиме):

    * Режим пользователя (прикладной): минимальный уровень привилегий, разрешены только операции с данными и переходы в пределах адресного пространства пользователя. Все остальные операции либо игнорируются, либо с помощью механизма обработки исключений вызывают переключение в привилегированный режим и передачу управления ядру операционной системы для выполнения специальных функций (например, отображения данных на дисплее) или аварийного завершения потока управления.
    * Привилегированный режим (режим ядра): наравне с операциями режима пользователя, разрешены дополнительные операции — запрет или разрешение прерываний, доступ к портам ввода-вывода, специальным регистрам процессора (например, для настройки блока управления памятью).

После включения процессор x86 всегда начинает работу в реальном режиме. Позже, если загружается соответствующая операционная система - процессор переходит в защищённый привилегированный режим, в котором происходит инициализация ядра. Затем при запуске пользовательских программ - процессор переходит в защищённый пользовательский режим, а при необходимости возвращается обратно, и так продолжается до завершения работы. Процессоры, не имеющие реального режима - начинают работу в защищённом привилегированном режиме.

Переключение с понижением уровня привилегий (из режима ядра в режим пользователя) возможно с продолжением работы в любой конфигурации и с любого адреса. Обратное переключение (с повышением уровня привилегий) возможно лишь в определенные конфигурации и адреса в коде, заранее установленные в привилегированном режиме, за счет чего обеспечивается полный контроль ядра за повышением привилегий исполняемого кода. 

В реальном режиме может выполняться только одна программа, с небольшими оговорками.\
Мапинг отображение адресов, которые видит программа в адреса, которые реально есть в ОС. 

Программы могут знимать больше памяти, чем у нас есть физически(см. виртуальна память), просто она реально может не выделяться. 
Стрницы/Page - 4 Kb - непрерывные куски памяти. Есть еще Huge Pgae - 2 Mb.\
RSS - резидентая, реальный объем выделенной памяти в ОЗУ\
Как смотреть резидентную и виртуальную память:
```go
package main

import (
	"fmt"
	"os"
	"unsafe"
)

func main() {
	fmt.Println(os.Getpid())
	var a [1024 * 1024 * 1024]int8 //1Gb

	fmt.Println(unsafe.Sizeof(a))
	fmt.Scanln()
}
```

```
cat /proc/15543/status | egrep '(VmSize|VmRSS|VmSwap)'
VmSize:	  932288 kB
VmRSS:	   17128 kB
VmSwap:	       0 kB
```

Контекст свитчинг(1мкс)? - важная тема нужно разобраться

TLB - встроенная фича в ЦПУ, отвечающая ща сраничное отображение линейных адресов в физическое.\
Если нашей программе необходимо рабоать с вводом-выводом, то эт тоже вызывает переключение контекста.

В linux процессы и потоки это дефакто одно и тоже. Потоки имеют общую память, поэтому тратят меньше ОЗУ.\
Процессы от трэдов отличаются наличаем общих пидов, памяти, файлов...\
Системный вызов clone создает поток/процесс. fork это библиотечная фуния которая внутри себя вызывает clone и копирует текущий процесс(вместе с памятю). pthread_create фуния (которая внутри себя вызывает clone) создает поток (не копирует память) \

Page Fault? - вызывает контекст свитчинг\
copy-on-write? - вызывает контекст свитчинг\

Cуществует три типа модели веб серверов:
* worker (многопоточный)
* prefork (многопроцессный)
* async 
* комбинированные варианты (nginx)

Потоки экономят память\
context switch между потоками дешевле\
Потоки сложнее синхронизировать

Блокирующие системные вызовы блокируют процесс (или поток) до того, как будут получены данные (часть данных). Во время блокировки процесс не потребляет процессорное время, но потребляет память.\
Чтение из сети может быть не блокирующим. В не блокирующем режиме чтение из сокета возвращает или ответ (хотя бы его часть), или сообщение о том, что данные еще не готовы.\
Чтение с диска может быть только блокирующим(*).

nginx отдает статику быстро за счёт page cache

* Асинхронный код - быстрый, потребляет мало памяти.
* Асинхронный код - сложно писать.
* Синхронный код - медленее, потребляет больше памяти.
* Синхронный код - простописать.
 
Задачи frontend (reverse proxy):
* Терминировать ssl-соединения.
* Обработка медленных клиентов.
* Отдача статики.
* Keep-Alive.
* Кэширование.
* Балансировка.
* Роутинг по бэкендам.
 
Идея используется не толькодля HTTP.


# Lec 3 - Нагрузочное тестирование
[Тестирование производительности](https://polarnik.github.io/performance.testing/)

Тестирование прозводительности можно поделить на 4 понятных задачи:
* тестирование подсистем серверов
* тестирование серверов и приложений на простых запросах
* тестирование приложений при выполнении сценариев
* тестирование в соотвестивие с требованиями (самый сложный тип)

Простому разработчику можно ограничиться первыми тремя пунктами.

## Тестирование подсистем серверов
### смоделировать нагрузну на диск
Проверять сервер БД, сервара приложения.\
Используется утилита [fio-Flexible I/O Tester](github.com/axboe/fio)\
[Benchmark EBS Volumes](https://docs.aws.amazon.com/AWSEC2/latest/UserGuide/benchmark_procedures.html)\
[Cloud Filestore » Documentation » Performance](https://cloud.google.com/filestore/docs/performance)\
[Elastic Compute Service » Block Storage » Block storage performance](https://www.alibabacloud.com/help/doc-detail/25382.html)

* IOPS - Input/output operations per second - мера определяющая кол-во чтения/записи которое может быть выполнено в секунду. В общем IOPS еще делится на последовательное чтени/запись и случайное.
* Throughput - размер данных передаваяемый в секунду, измеряется в Mbit/s
* Latency - период времени необходимый для обрадотки I/O запроса, измерятеся в  s, ms или us.

### смоделировать нагрузку на CPU
Проверять сервер БД, сервара приложения, балансировщик.\
Инструмент - [Phoronix — phoronix-test-suite.com]
```
phoronix-test-suite benchmark smallpt
```
### смоделировать нагрузку на сеть
Проверять фаервол, балансировщик, все каналы связи с сервером БД, сервером приложения.\
Инструмент - [iperf3 — software.es.net/iperf/]


Не забываем предварительно преде тестами настроить мониторинг:
* TIG — Telegraf, InfluxDB, Grafana
* Prometheus — Telegraf, Prometheus, Grafana
* Zabbix — Zabbix, Grafana

## Тестирование серверов и приложений на простых запросах
Податеся нагрузка на отдельные узлы: балансировщих, сервер с приложением, сервер БД, сервер приложения и сервер БД.\
Статичные несвязанные запросы к системе
* С заданным количеством повторений
* Одним или несколькими фиксированными запросами

Иструменты:
* BASH-скриптом с curl/wget в цикле
* На уровне TCP-протокола — tcpreplay
* На MySQL — sysbench
* На PostgreSQL — pgbench
* На балансировщик — httperf (с паузами по списку URL)
* На сервер — ab (без пауз)
```
CURL
================
curl -i 'https://otus.ru/'

# Цикл на 10 повторений
for i in {1..10}; do curl 'https://yandex.ru/' --write-out '%{http_code} %{time_total}\n' --silent --output /dev/null; done;

# Цикл на 10 повторение и сбор статистики по всем
for i in {1..10}; do curl 'https://yandex.ru/' --write-out '%{http_code} %{time_total}\n' --silent --output /dev/null >> /tmp/test.1.txt; done; cat /tmp/test.1.txt; awk '{ total += $2; count++ } END { print "\nMean: " total/count "\n" }' /tmp/test.1.txt


Apache.Benchmark
================
sudo apt install apache2-utils
# 30 запросов в 10 потоков с keepAlive метод GET
ab -n 30 -c 10 -k -m GET https://yandex.ru/


HTTPerf
================
sudo apt install httperf
httperf --server yandex.ru --num-conn 10 --rate=3
echo '/images/' > /tmp/test.url.txt 
cat /tmp/test.url.txt

# 10 сессий с паузами 0.1 между запросами, которые берутся из файла /tmp/test.url.txt
httperf --server yandex.ru --wsesslog=10,0.1,/tmp/test.url.txt --rate=3
```
## Тестирование приложений при выполнении сценариев
Проверяются узлы в совокупности: балансировщик, сервер приложений, сервер бд.\
Пишется утилита "бешеный пользователь" например на Go, которая осуществляет запланированный сценарий и затем запускается всё в несоклько потоков.

Динамичные связанные запросы к системе
* С высокой интенсивностью, но некотроллируемой
* Запросами, связанными в сценарий
* Самописные утилиты «Бешеный пользователь»
* Функциональный тест без пауз в несколько потоков

## Тестирование в соотвестивие с требованиями

Точная нагрузка по требованиям

* В подходящее время
* В нужном месте
* С нужной силой
* анализом происходящего

Интсрументы:
* Apache.JMeter — простые сценарии (Groovy, Java,JavaScript, ...) - подходит для начинающих
* Gatling — сложные сценарии с десятками запросов (Scala)
* wrk — автоматизация на Lua
* Yandex.Tank — единый отчёт, масштабирование (Go, Python, ...)


frontend testing:
* [https://developers.google.com/speed/pagespeed/insights](https://developers.google.com/speed/pagespeed/insights)
* [https://www.webpagetest.org/](https://www.webpagetest.org/)
* [https://developers.google.com/web/tools/lighthouse](https://developers.google.com/web/tools/lighthouse)

Ускоряем Apache.JMeter:
* [Ускоряем Apache.JMeter](https://polarnik.github.io/Apache.JMeter.Benchmark.NG/#)
* [Один маленький шаг для тестировщика: топ-10 докладов Heisenbug 2019 Piter](https://habr.com/ru/company/jugru/blog/470515/)
# Lec 4 - Индексы (часть 1)
[MySQL 8.0 Reference Manual](https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/)\
[Мастер-класс "Работа с индексами: лучшие практики MySQL" (П. Зайцев)](https://www.youtube.com/watch?v=39e1vAGD3hg)\
[B-деревья. Система непересекающихся множеств - М. А. Бабенко](https://www.youtube.com/watch?v=KFcpDTpoixo&feature=youtu.be)\
[Индексы в PostgreSQL — 1](https://habr.com/ru/company/postgrespro/blog/326096/)\
[Introduction of B+ Tree](https://www.geeksforgeeks.org/introduction-of-b-tree/)\
[SQL Indexing and Tuning e-Book](https://use-the-index-luke.com/)

DDL (Data Definition Language) - язык описания данных. Исп для определения или описания структур баз данных. В неговходят такие операторы как: CREATE,ALTER,DROP.\
Primary Key (Первичный ключ) - прелоставляет ссылку для свзяи с другими таблицами,  а так же задает ограничение уникальности для столбца, на котором задается.\
Foreign Key(Внешний ключ) - задает столбец, который ссылается на ограничение Primary Key или UNIQUE. Ограничение Foreign Key запрещает вводить данные не существующие в ссылочных столбцах (столбцах с ограничением Primary Kye или Unique)\
KEY и INDEX в Mysql синонимы. Индексы создаютс для JOIN, WHERE, и ORDER BY.\
Primary keys и unique keys одно и тоже по сути.  primary key может быть только один у таблицы, а unique сколько угодно. При создании Primary keys и unique keys атвоматически создаются индексы.\
Связь - это некоторая ассоциация между двумя таблицами, реализованная при помощи пары FK -> PK или FK -> UNIQUE. Одна таблица может быть связана с другой таблицей или сама с собой.\
Существует три вида отношений:
* 1 к 1 - редко исполтзуется, потому что можно такую свзяь можно заменить добавлением еще одно колонки в таблицу.
* 1 к N
* N к M - реализуется через минимум три таблицы

Проектирование баз данных

Нормализация таблиц – это формальный аппарат ограничений на формирование таблиц, который позволяет устранить дублирование данных, обеспечивает непротиворечивость хранимых в базе данных, уменьшает трудозатраты на ведение базы данных (ввод и корректировку данных).
* Первая нормальная форма (1NF) – отсутствие повторяющихся данных, любое поле любой записи хранит только одно значение.
* Вторая нормальная форма (2NF) – удовлетворяет первой нормальной форме, и каждый столбец должен зависеть от всего ключа.
* Третья нормальная форма (3NF) – удовлетворяет 2NF, и ни в одном не ключевом столбце не может быть зависимости от другого не ключевого столбца. Наличие в таблице производных данных не допускается.

Денормализация – процесс понижения нормальной формы. Осуществляется если приведенная высшая форма приводит к ухудшению практического использования.

InnoDB vs MyISAM:
* InnoDB - поддерживает транзакции 
* InnoDB - резервное копирование без остановки сервера
* InnoDB - восстановление поcле сбоя.Таблицы MyISAM легче получают повреждения и требуют значительно больше времени для восстановления, чем таблицы InnoDB. Это одна из самых важных причин, по которой многие используют подсистему InnoDB, даже не нуждаясь в транзакциях.

Проверить какая система храннеия используется:
```
mysql> show table status like 'users' \G
```

Преобразования таблицы:
* ALTER TABLE
```
ALTER TABLE mytaЫe ENGINE = InnoDB;
```
Из минусов - долго, т.е. MySQL копирует потрочно старую таблицу в новую. Исходная таблица скорее всего заблокируется для чтения. При изменении подсистемы хранения утрачиваются все присущие старой подси­стеме возможности. Например, после преобразования таблицы InnoDB в MylSAM, а потом обратно будут потеряны все внешние ключи, определенные в исходной таблице InnoDB.
* Экспорт и импорт
 
Чтобы лучше контролировать процесс преобразования, можете сначала экспортиро­ вать таблицу в текстовый файл с помощью утилиты mysqldump. После этого можно
будет просто изменить команду СRЕАТЕ TABLE в этом текстовом файле. Не забудьте изменить название таблицы и ее тип, поскольку нельзя иметь две таблицы с оди­
наковыми именами в одной и той же базе данных, даже если у них разные типы, а mysqldump по умолчанию пишет команду DROP TABLE - перед командой СRЕАТЕ TABLE, так что вы можете потерять свои данные, если не будете осторожны!

* CREATE и SELECТ

Вместо того чтобы экспортировать всю таблицу или преобразовывать ее за один прием, создайте новую таблицу и используйте для ее заполнения команду
MySQL INSERT... SELECT следующим образом:
```
mysql> CREATE TABLE innodb_taЫe LIKE myisam_taЫe;
mysql> ALTER TABLE innodb_taЫe ENGINE=InnoDВ;
mysql> INSERT INTO innodb_taЫe SELECT * FROМ myisam_taЫe;
```
Если данных слишком много, то можно исп. трпнзакции:
```
mysql> START TRANSACTION;
mysql> INSERT INTO innodb_taЫe SELECT *
-> WНERE id BETWEEN х AND у;
mysql> СОММIT;
```
каждый раз задавая все большие значениях и у. Не забудьте заблокировать исходную таблицу, если не хотите получить несогласованную копию данных!

Полностековые инструменты
* ab
* [http_load](http://www.acme.com/software/http_load/)
* JMeter

Инструменты покомпонентного тестирования
* [mysqlslap](https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/mysqlslap.html)
* Mysql Benchamer Suite(sql-bench)
* [sysbench](https://launchpad.net/sysЬench)

DATA Type:
* Целые числа - TINYINT, SМALLINT, MEDIUMINT, INT, BIGINT - Для хранения они требуют 8, 16, 24, 32 и 64 бита соответственно. Целые типы данных могут иметь необязательный атрибут UNSIGNED, запрещающий отрицательные значения.
* Вещественные числа. MySQL поддерживает как "точные",так и "неточные" типы. PLOAT и DOUBLE - допускают приближенные математические вычисления с пла­ вающей точкой. DECIМAL используется для хранения точных дробных чисел. Типы с плавающей точкой обычно задействуют для хранения одного и того же диапа­ зона значений меньше пространства, чем тип DECIМAL. Столбец типа FLOAT использует 4 байта. Тип DOUBLE требует 8 байт и имеет большую точность и больший диапазон значений, чем FLOAT.
* Строковые типы. VARCHAR и CHAR, предназначенные для хранения символьных значений. Тип VARCHAR хранит символьные строки переменной длины и является наиболее используемым строковым типом данных. В типе VARCHAR для хранения длины строки используются 1 или 2 дополнительных байта: 1 байт, если максимальная длина строки в столбце не превышает 255 байт, и 2 байта - при более длинных строках. Тип CHAR имеет фиксированную длину: MySQL всегда выделяет место для указанного количества символов.Сохраняя значения CHAR, MySQL удаляет все пробелы в конце строки.Родственными типами для CHAR и VARCHAR являются BINARY и VARBINARY, предназна­ченные для хранения двоичных строк. Двоичные строки очень похожи на обычные, но вместо символов в них хранятся байты.\
Строковые типы BLOB и ТЕХТ предназначены для хранения больших объемов двоич­ных или символьных данных соответственно.
Фактически это семейства типов данных: к символьным типам относятся ТINYТЕХТ,SMALLTEXT,TEXT,MEDIUMTEXT и LONGTEXT, а к двоичным - ТINYBLOB, SМALLBLOB, BLOB,
MEDIUMBLOB и LONGBLOB. BLOB является синонимом для SМALLBLOB, а ТЕХТ - для SМALL ТЕХТ. Единственное различие между семействами BLOB и ТЕХТ заключается в том,что типы BLOB хранят двоичные данные без учета схемы упорядочения и кодировки, а типы ТЕХТ используют схемы упорядочения и кодировку. MySQL не может индексировать данные этих типов по полной длине и не может применять для сортировки индексы.
* Типы Date и Time.MySQL содержит много различных типов для даты и времени, например YEAR и DАТЕ. Минимальной единицей времени, которую может хранить MySQL, является 1 секун­да.\
DАТЕTIME - этот тип дает возможность хранить большой диапазон значений с 1001 по 9999 год с точностью до 1с. Дата и время упаковываются в целое число в формате YYYYMMDDHHMMSS независимо от часового пояса. Для хранения требуется 8 байт.\
TIMESTAMP - как следует из названия, в типе TIMESTAMP хранится количество секунд, прошедших после полуночи 1 января 1970 года по Гринвичу.Для хранения данных типа ПМЕSТАМР используются толь­ко 4 байта, поэтому он позволяет представить значительно меньший диапазон дат, чем тип DАТЕПМЕ: с 1970 года до некоторой даты в 2038 году.
* Битовые типы данных. BIT - Вы можете использовать столбец типа ВП для хранения одного или нескольких значений true/false в одном столбце. BIТ(l) определяет поле, содержащее BIT(2) хранит 1 бит, 2 бита и т. д. Максимальная длина столбца типа BIT равна 64 битам. MySQL рассматривает ВП как строковый, а не числовой тип.

Таблицы имеют ограничения (constraints):
* FOREIGN KEY/внешний ключ. Накладывает свои издержки, например переде INSERT придется делать SELECT чтоб проверить условие. И соотественно скорость INSERT уже будет зависить от скорости SELECT (намек на индексы)
* NOT NULL
* UNIQUE - имеет теже ограничения что и FOREIGN KEY
* CHECK



Порядок выполнения запроса:\
5 SELECT\
1 FROM\
2 WHERE\
3 GROUP BY\
4 HAVING\
6 ORDER BY

JOIN:
* [INNER](https://www.w3schools.com/SQL/sql_join_inner.asp) - объединение, при котором в запросе все записи из таблицы на левой и правой стороне операции INNER JOIN добавляются в езультирующий набор записей, при соответствии условию значений в связанных полях.
* CROSS - выполняет декартово произведение таблиц,вовлеченных в объединение. В CROSS JOIN не используется конструкция ON
* FULL - внешнее объединение, при котором в запросе все записи из таблицы на левой и правой стороне операции FULL JOIN добавляются в результирующий набор записей, при соответствии условию значений в связанных полях, а так же:
1) значения из правой таблицы, не имеющие соответствий в левой таблице;
2) значения из левой таблицы, не имеющие соответствий в правой таблице.
* [LEFT](https://www.w3schools.com/SQL/sql_join_left.asp) - внешнее объединение, при котором в запросе все записи из таблицы на левой стороне операции LEFT JOIN в инструкции SQL добавляются в результирующий набор записей, даже если в таблице на правой стороне отсутствуют совпадающие значения в связанных полях.
* [RIGHT](https://www.w3schools.com/SQL/sql_join_right.asp) - внешнее объединение, при котором в запросе все записи из таблицы на правой стороне операции RIGHT JOIN в инструкции SQL добавляются в результирующий набор записей, даже если в таблице на левой стороне отсутствуют совпадающие значения в связанных полях.


Индекс - служебная структура данных в БД, ускоряют поиск и сортировку. Требуют доп места для хранения и обновляются при вставке.\
Бывают уникальные и нет, простые и составные, кластерные и некластерные.
Много индексов - перед созданием новых индеков нужно проводить нагрузочное тестирование, чтоб понимать погают они или нет. Т.к. они не сут дополнительные расходы - обновляются при вставке, занимают место.\
Кластерный индекс - определяет физическое хранение данных в таблице. Т.е. в кластерном индексе на листовом уровне находтся данные, в не кластеном индексе там находтся ссылки. \
```
show index from TABLENAME \G
```

## Деревья как структура для индекса
### Бинарное дерево поиска
Должно выполнятся два основных св-ва:
* все значения в левом поддереве меньше, в правом сторого больше
* у каждого узна не более чема два "потомка" 

Характеристики:
* гарантирован порядок эелементов (+)
* понятный поиск (+)
* в вырожденом случае (когда дерево прдесталяется линейным списком) придется посетить все элементы, т.е. O(n) - 

Сбаласированное дерево - высота левого и правого поддерева отличаются не более чем на 1 на любом узле.
Характеристики:
* решает проблему вырожденного случая (+)
* поиск за O(высоты дерева) (+)
* требует доп усилий на балансировку (-)

Но если у нас много данных, то при ограниченой RAM, данные буду выгружтсья на медленный диск (если он конечно не SSD)

### B-tree
Сбалансированное (высота не больше 1), сильно ветвистое (узел хранит более чем одно значение) дерево. t - число отвечающее за кол-во элементов в узле. Каждый узел может хранить минимум t-1 элементов, но не более 2t-1.

Добавление в b-tree:
* нельзя добавить ключ в уже заполненый узел
* разбиение на 2 по t-1 эелементу
* может привести к увеличению высоты
* добаление ща O(t logt(n))
* но обращений у диску O(logt(n))

какой t взять?
* больше t=> меньше высота дерева
* зависит от размера на диске
* зависит от объема оперативной памяти
* обычно от 50 до 2000
* t=1001 и 1 млрд записей => 3 операции для любого ключа

# Lec 5 - Индексы (часть 2)



Зачем нужны индексы:
* Ускоряют запросы БД
* Позволяют сделать constains (UNIQUE, FOREIGN KEY)

Виды индексов:
* BTREE
* RTREE - специальные деревья, которые ищут координаты
* Hash - быстрее чем BTREE, но поддерживает поиск по диапазону, не поддерживается в InnoDB
* FULLTEXT

# Lec 6 -  Репликация (часть 1)

[MySQL Replication — Advanced Features / Петр Зайцев (Percona)](https://www.youtube.com/watch?v=ppI74hTuXO0)\
[Асинхронная репликация без цензуры / Олег Царёв (Mail.Ru Group)](https://www.youtube.com/watch?v=_r8vLPTl0PE)


Репликация - формально это процесс копирования данных их одного места в другое(с сервера на сервер). К примеру в базу одного сервера поступают инсерты и они зеркалируюстя на другой сервер.\
* не помогает ускорить запись
* помогает ускорить чтение
* помогает при падениях

Виды:
* Master-slave
  
  <img src="./rep_master_slave.jpg">

  Проблемы:
  * один источник данных, одна точка отказа
  * при падении мастера, необходимо захадить на лэйв и поднимать его то мастера
 
* Master-master
 
  <img src="./rep_master_master.png">

  Минусы: очень сложно добиться консистентности данных (group replication)

[Как настроить MySQL Master-Slave репликацию?](https://ruhighload.com/%d0%9a%d0%b0%d0%ba+%d0%bd%d0%b0%d1%81%d1%82%d1%80%d0%be%d0%b8%d1%82%d1%8c+mysql+master-slave+%d1%80%d0%b5%d0%bf%d0%bb%d0%b8%d0%ba%d0%b0%d1%86%d0%b8%d1%8e%3f)

В качестве примера попробуем создать реплику Master-Slave некоторой  бызы sotosodb.\
Master - 172.18.0.2\
Slave - 172.18.0.6\
DB: sotosodb\
UserName: repl\
Passoword: Qwerty12345

Конфигурация сводится к следующим шагам:
1. Содать учётки для реплик на каждом сервере
	```
	CREATE USER 'repl'@'172.18.0.%' IDENTIFIED BY 'Qwerty12345';
	GRANT REPLICATION SLAVE ON *.* TO 'repl'@'172.18.0.%';
	```


2. Конфигурируем мастер и слэйв
	```
	1. на мастере в my.cnf добаляем строки
	log_bin = /var/log/mysql/mysql-bin.log
	server_id = 10
	binlog_do_db = sotosodb

	далее в консоли mysql  клиента
	use sotosodb;
	FLUSH TABLES WITH READ LOCK;
	SHOW MASTER STATUS; <-- Запоминаем File и Position

	дампим
	mysqldump -h 172.18.0.2 -u sotosousr -p sotosodb | gzip > sotosodb_dump.sql.gz
	UNLOCK TABLES;

	на слэйве в my.cnf добаляем строки
	server_id = 20
	relay-log = /var/log/mysql/mysql-relay-bin.log
	log_bin = /var/log/mysql/mysql-bin.log
	binlog_do_db = sotosodb
	```
	Рестартуем mysql на мастере и слэйве

3. Запустить на слэйве процесс слежения за мастером
	```
	далее в коснли mysql  клиента
	создаем базу sotosodb и заливаем в нее дамп
	затем выполняем команды

	CHANGE MASTER TO MASTER_HOST='12.34.56.789',MASTER_USER='slave_user', MASTER_PASSWORD='password', MASTER_LOG_FILE='mysql-bin.000001', MASTER_LOG_POS=  107;
	START SLAVE;
	SHOW SLAVE STATUS\G
	```



```
show master status \G
show slave status \G
show processlist \G
```
[Replication Implementation Details](https://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/replication-implementation-details.html)

Виды синхронизации:
* sync - комитим локально, комитим везде (PSQL)
* async - закомитили локально, неждем коммита остальных участников (default)(MYSQL,PSQL)
* semi-sync - закомитили локально, получили ack (т.е. второй участник полчил данны, но не применил в базу)(MySQL)

Слэйв закускает два трэда:
1. I/O - для записи данных полученных от матсера в relay log
2. SQL - занимается вставлением полученных данны от мастера в базу

Статус обоих трэдов проверяется командой:
```
show slave status \G

Slave_IO_Running: Yes
Slave_SQL_Running: Yes
```

Форматы бинарного лога\
[Setting The Binary Log Format](https://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/binary-log-setting.html)\

* statement based - передаются сами запросы(insert,update...), гоняется небольшое кол-во данных, все заспросы видны/читаемы в логах, что упрощает аудит... Недостаток - имеются запросы при которых не обеспечивается консистентоность данных [ Determination of Safe and Unsafe Statements in Binary Logging](https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/replication-rbr-safe-unsafe.html) 
* row based - бинарный формат, передаются измененные строчки. Минусы - трудно читать, непонтяны границы statementa. [before/after image](https://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/replication-options-binary-log.html#sysvar_binlog_row_image)
* mixed

Фильтрация репликаций\
Филтрация может быть, как на стророне мастера, так и слэйва, как по базам, так и по таблицам.\
Испоьзовать осторожно, или избегать совсем.\
[CHANGE REPLICATION FILTER Statement](https://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/change-replication-filter.html)

Как слэйв понимает в какой позиции по данным относительно мастреа она находится сейчас - GTI [Replication with Global Transaction Identifiers](https://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/replication-gtids.html)

В mysql есть аналог реализация sync режима реплики [Group Replication](https://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/group-replication.html),[Setting up MySQL Group Replication with MySQL Docker images](https://mysqlhighavailability.com/setting-up-mysql-group-replication-with-mysql-docker-images/)